<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://ttm-help.ru/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://ttm-help.ru/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-09-24T08:02:26-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/feed.xml</id><title type="html">Лечение трихотилломании — помощь психолога онлайн</title><subtitle>Психотерапия при трихотилломании. Эффективные методы: когнитивно-поведенческая терапия, поддержка онлайн, индивидуальная работа. Запишитесь на консультацию.</subtitle><author><name>Оксана Коновалова</name></author><entry><title type="html">История Виктории: как справиться с трихотилломанией и тревогой</title><link href="https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="История Виктории: как справиться с трихотилломанией и тревогой" /><published>2025-09-22T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-22T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/nEoUehRnQDc?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239092" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>Сегодня я хочу поделиться реальной историей моей клиентки Виктории, которая успешно прошла терапию и научилась управлять трихотилломанией (ТТМ). Она жила с этим расстройством почти 9 лет, сталкивалась с тревогой, напряжением и чувством стыда, но смогла изменить свою жизнь благодаря психотерапии. В видеоинтервью Виктория рассказывает, как справлялась с позывами вырывать волосы, почему важно не убегать от проблемы и какие методы терапии помогли ей добиться прогресса.</p>

<h2 id="от-самодиагностики-к-терапии">От самодиагностики к терапии</h2>

<p>Виктория обратилась ко мне полтора года назад. Её путь начался с самодиагностики: она заметила у себя симптомы генерализованного тревожного расстройства (ГТР), которые позже подтвердились. На фоне стресса у неё возникали проблемы с дыханием, нарушался сон и аппетит, а также проявлялась трихотилломания — привычка крутить и вырывать волосы.</p>

<p>Долгое время она игнорировала проблему, ей было стыдно говорить о ней даже с близкими. ТТМ сопровождала её почти каждый день, особенно в период учёбы.</p>

<h2 id="почему-возникает-тяга-к-ттм">Почему возникает тяга к ТТМ</h2>

<p>По словам Виктории, позывы к трихотилломании чаще всего появлялись на фоне скуки или внутреннего напряжения. Вместо того чтобы разобраться в своих чувствах и тревоге, она следовала привычным ритуалам. Например, могла часами заплетать и расплетать косички во время просмотра сериалов. Эти действия постепенно приводили к ломкости и выпадению волос.</p>

<h2 id="от-избегания-к-принятию">От избегания к принятию</h2>

<p>Раньше Виктория не умела выдерживать неприятные эмоции и ситуации: могла резко увольняться с работы или обрывать отношения, лишь бы не сталкиваться с трудностями. Ей казалось, что стыд и тревога — невыносимы.</p>

<p>После полутора лет психотерапии она говорит: «Теперь мне не бывает невыносимо. Я понимаю, что любые сложности — это не конец света». Этот шаг к принятию стал ключевым в её выздоровлении.</p>

<h2 id="эффективные-техники-против-тревоги-и-ттм">Эффективные техники против тревоги и ТТМ</h2>

<p>Одним из главных инструментов стали протоколы — записи своих мыслей и чувств. Виктория убедилась: хуже всего пытаться убежать от тревоги. Если потратить даже 5–10 минут на фиксацию эмоций, это помогает снизить напряжение и избавиться от позывов к ТТМ.</p>

<p>Сначала вести протоколы было трудно, но через три месяца практики привычка закрепилась. Позывы постепенно исчезли, а в случае «откатов» их удавалось быстро контролировать с помощью повторного ведения записей.</p>

<h2 id="тревога-как-действие-а-не-как-приговор">Тревога как действие, а не как приговор</h2>

<p>Один из главных инсайтов Виктории: тревога и напряжение — это то, что мы делаем сами с собой. Мы реагируем не столько на события, сколько на их восприятие. Приняв эту идею, она научилась иначе относиться к сложным ситуациям и контролировать свою реакцию.</p>

<h2 id="роль-психотерапии-и-доказательных-методов">Роль психотерапии и доказательных методов</h2>

<p>Большую роль сыграла открытость в терапии. Виктория смогла рассказать о проблеме даже мужу перед свадьбой — и это помогло снизить чувство стыда. Она подчёркивает: важно работать со специалистом, который использует доказательные методы психотерапии. Только так можно реально изменить жизнь и справиться с трихотилломанией.</p>

<h2 id="напутствие-тем-кто-борется-с-трихотилломанией">Напутствие тем, кто борется с трихотилломанией</h2>

<p>История Виктории показывает: даже после долгих лет борьбы можно найти путь к принятию, уменьшению тревоги и освобождению от ТТМ. Её главный совет тем, кто сталкивается с трихотилломанией: не пытайтесь справиться в одиночку. Психотерапия — это не магия, но это эффективный инструмент, который помогает добиться настоящего результата.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Истории выздоровления" /><category term="youtube" /><category term="interview" /><summary type="html"><![CDATA[Смотрите интервью с Викторией, которая 8 лет жила с трихотилломанией и смогла справиться с тревогой благодаря терапии. Реальная история борьбы, принятия и эффективных методов лечения ТТМ.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-viktoria.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-viktoria.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Трихотилломания: Как когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) помогает победить выдергивание волос</title><link href="https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania.html" rel="alternate" type="text/html" title="Трихотилломания: Как когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) помогает победить выдергивание волос" /><published>2025-09-18T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-18T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania.html"><![CDATA[<p>Здравствуйте! Меня зовут <strong>Оксана Коновалова</strong>, я психолог и психотерапевт, специализирующийся на работе с трихотилломанией. В этой статье, основанной на моем видео, я отвечу на вопросы подписчиков <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">моего Telegram-канала</a> и подробно расскажу, почему <strong>когнитивно-поведенческая терапия (КПТ)</strong> является одним из самых эффективных методов лечения этого расстройства.</p>

<h2 id="что-такое-трихотилломания">Что такое трихотилломания?</h2>

<p>Прежде всего, важно понимать, что <strong>трихотилломания</strong> — это не просто вредная привычка, а <strong>психическое расстройство</strong>. Оно имеет свои диагностические критерии и симптомы, которые классифицируются в международных системах, таких как МКБ и DSM. Это состояние характеризуется неконтролируемым желанием выдергивать волосы, что часто приводит к их значительной потере и серьезному психологическому дискомфорту.</p>

<h2 id="почему-когнитивно-поведенческая-терапия-кпт--основной-метод-лечения">Почему когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) — основной метод лечения?</h2>

<p><strong>Трихотилломанию</strong> можно описать как автоматическую нейронную связь в мозге, которая запускает неосознанные и неконтролируемые действия. Именно поэтому <strong>когнитивно-поведенческая терапия</strong> является рекомендованным методом лечения. КПТ направлена на то, чтобы научить человека управлять этими состояниями, которые ранее были вне его контроля.</p>

<h2 id="как-работает-кпт-при-трихотилломании">Как работает КПТ при трихотилломании?</h2>

<p>В основе <strong>КПТ</strong> лежит работа с цепочкой «ситуация — мысли/восприятие — реакция тела». В контексте трихотилломании, позыв к выдергиванию волос является телесной реакцией, которая может быть вызвана автоматическим поведением или такими состояниями, как тревога. КПТ помогает осознать эти триггеры и научиться реагировать на них по-новому, разрывая привычную цепочку.</p>

<h2 id="можно-ли-контролировать-симптомы-напрямую">Можно ли контролировать симптомы напрямую?</h2>

<p>Хотя прямой контроль над физическими реакциями или позывами невозможен, <strong>КПТ</strong> помогает влиять на них косвенно. Работая с тревогой и другими провоцирующими факторами, мы можем значительно снизить частоту и интенсивность эпизодов выдергивания волос.</p>

<h2 id="другие-подходы-в-терапии">Другие подходы в терапии</h2>

<p>Важно отметить, что многие современные методы психотерапии, такие как <strong>терапия принятия и ответственности (ACT)</strong> и <strong>схема-терапия (STR)</strong>, основаны на принципах КПТ. Кроме того, для пациентов с сопутствующими проблемами, например, травмами из детства или сложными семейными отношениями, я могу интегрировать в работу и другие подходы, такие как <strong>эмоционально-образная терапия</strong> или <strong>личностно-центрированная терапия</strong>.</p>

<h2 id="как-выбрать-психотерапевта">Как выбрать психотерапевта?</h2>

<p>Если вы ищете специалиста для лечения <strong>трихотилломании</strong>, я настоятельно рекомендую обращаться к психотерапевту, для которого <strong>КПТ</strong> является базовым методом работы, даже если он использует и другие техники в своей практике.</p>

<hr />

<p>Надеюсь, эта статья была для вас полезной. Для более подробного разбора темы приглашаю вас посмотреть мое полное видео:</p>

<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/AqT5VGvIx2g?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239090" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>И, конечно, подписывайтесь на <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank"> мой Telegram-канал</a>, чтобы не пропустить новые полезные материалы!</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Узнайте, что такое трихотилломания и почему когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) является эффективным методом ее лечения. Психолог Оксана Коновалова объясняет, как КПТ помогает справиться с неконтролируемым желанием выдергивать волосы.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/trichotillomania-and-ktp.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/trichotillomania-and-ktp.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как помочь ребёнку с трихотилломанией, который отказывается идти в терапию?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как помочь ребёнку с трихотилломанией, который отказывается идти в терапию?" /><published>2025-09-06T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-06T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/kBi6U0QK7lY?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239078" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>Здравствуйте! В этом видео я, Оксана Коновалова, психолог, специализирующийся на трихотилломании, отвечаю на вопросы моих подписчиков из <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">Telegram-канала</a>, 
и сегодня мы уделим особое внимание подросткам с этим состоянием.</p>

<p>Я хочу поделиться с вами одной из частых проблем, с которой ко мне обращаются: мама рассказала, 
что у ее дочери был негативный опыт с психотерапевтом, после которого она наотрез отказывается от дальнейшей терапии. 
Я хочу подчеркнуть, что хотя опыт терапевта в работе с трихотилломанией, безусловно, важен, он не является единственным решающим фактором. 
Не менее, а может и более важно, — это установить хороший контакт с ребенком. Я настаиваю на необходимости безоценочного подхода со стороны специалиста,
ведь трихотилломания — это не то, что человек может легко контролировать по щелчку пальцев.</p>

<p>К сожалению, я слышала о вредных и даже травмирующих подходах, которые использовали некоторые терапевты, например,
заставляли ребенка вырывать волосы перед матерью или собирать вырванные волосы в коробочку.</p>

<p>Поэтому я советую родителям в такой ситуации следующее:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Понять опыт ребенка</strong>:
  Постарайтесь деликатно выяснить, что именно было не так в предыдущем опыте терапии.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Поощрять критическое мышление</strong>:
  Помогите ребенку понять, что один неудачный опыт не означает, что все специалисты плохие. Можно провести аналогию, например, с конфетами — если не понравилась одна, это не значит, что все конфеты невкусные.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Искать подходящих специалистов</strong>:
  Ищите терапевтов, которые готовы искренне вникнуть в проблемы именно вашего подростка.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Ставить в приоритет контакт</strong>:
  Даже если у терапевта нет огромного опыта именно с трихотилломанией, прочная связь и доверие между ним и ребенком могут привести к отличным результатам.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Управлять своими ожиданиями</strong>:
  Если терапия не приносит мгновенных плодов, вам, как родителям, стоит сосредоточиться на том, что вы можете контролировать, и принять, что ребенок, возможно, сам обратится за помощью, когда будет к этому готов.</p>
  </li>
</ul>

<p>В заключение я хочу подчеркнуть, как важно сосредоточиться на самом процессе, а не гнаться исключительно за результатом, поскольку результат — это то, что мы, родители, не можем полностью контролировать.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Психолог Оксана Коновалова отвечает, что делать если ребёнок с ттм отказывается идти в терапию]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy-2.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy-2.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как помочь подростку, который отказывается идти в терапию из-за неверия в помощь психологов?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как помочь подростку, который отказывается идти в терапию из-за неверия в помощь психологов?" /><published>2025-08-30T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/0DSO_fjSrhY?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239077" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>В этом видео я, Оксана Коновалова, психолог и психотерапевт, специализирующийся на трихотилломании, отвечаю на вопросы о помощи подросткам с трихотилломанией, которые неохотно обращаются к терапии из-за скептицизма.</p>

<p>Вот краткое изложение моих советов:</p>
<ul>
  <li><strong>Понимание подростков и терапии</strong>
  Подростки подобны несформировавшимся взрослым, и терапия с ними, особенно КПТ (когнитивно-поведенческая терапия) при трихотилломании, требует их активного участия.</li>
  <li><strong>Работа с отсутствием мотивации и скептицизмом</strong>
  Если подросток немотивирован или скептически относится к эффективности терапии, наш подход зависит от существующих отношений.</li>
  <li><strong>Если есть доверие</strong>
  Если у вас доверительные отношения, вы можете попытаться вовлечь их, показав интересные аспекты терапии, возможно, записав их в группу по развитию эмоционального интеллекта с другими подростками или рассказав им о том, как работает разум и как они могут на него влиять.</li>
  <li><strong>Если доверия нет</strong>
  Если доверительных отношений нет, первый шаг — поработать над улучшением этих отношений и взаимопонимания. Давление на них, когда отношения уже натянуты, скорее всего, приведет к негативным последствиям.</li>
</ul>

<p>В конечном счете, лучший подход будет зависеть от конкретного подростка и его уникальной ситуации.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Психолог Оксана Коновалова отвечает, может ли мама пойти на терапию, чтобы помочь ребенку с трихотилломанией. Узнайте о комплексном подходе и роли родителей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как помочь ребёнку и как пережить это самому не докатившись до депрессии?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как помочь ребёнку и как пережить это самому не докатившись до депрессии?" /><published>2025-08-23T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-23T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/we2DH8FpTwU?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239076" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>В этом видео я, Оксана Коновалова, психолог, специализирующийся на трихотилломании, отвечаю на вопросы участников моего <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">Telegram-канала</a>, а именно родителей детей с трихотилломанией. 
Это видео является продолжением моего предыдущего видео о <a href="/therapy-for-parents.html">трихотилломании у подростков</a>.</p>

<p>Основное внимание в этом видео уделяется тому, как родителям справиться с трихотилломанией своего ребенка, 
не впадая в депрессию, поскольку о том, как помочь ребенку, я рассказывала в своем предыдущем видео.</p>

<p>Чтобы управлять своими чувствами, я предлагаю разделить их на два вектора:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Уязвимая часть</strong>: Как родители, мы часто чувствумы себя уязвимыми, желая быть идеальными и делать все идеально для наших детей. Сталкиваясь с такими проблемами, как трихотилломания, мы испытываем различные негативные эмоции, такие как боль, несправедливость и непонимание. Крайне важно признать и позволить этим чувствам существовать. Дайте себе разрешение горевать, плакать и выражать все, что вам нужно, как бы утешая маленькую, страдающую часть себя.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Внутренний взрослый</strong>: Позволив себе почувствовать и переработать эти эмоции, задействуйте своего внутреннего взрослого – ту часть вас, которая активно решает проблемы. Это включает в себя конкретные шаги в реальности, а не просто размышления о проблеме. Например, если вам не хватает информации, начните ее искать. Если вам нужен специалист, но вы не знаете, к кому обратиться, начните изучать различные варианты и пробовать разные подходы.</p>
  </li>
</ul>

<p>Важно понимать, что если вы чувствуете себя подавленным, обращение за помощью к психологу – это нормальное и взрослое решение. 
Просьба о помощи не делает вас слабым или плохим родителем; это признание того, что иногда мы все нуждаемся в поддержке.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Психолог Оксана Коновалова отвечает, как помочь и не потерять себя, когда у ребенка трихотилломания]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-ttm-depression.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-ttm-depression.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Может ли мама пойти в терапию, чтобы справиться с трихотилломанией у ребёнка?</title><link href="https://ttm-help.ru/therapy-for-parents.html" rel="alternate" type="text/html" title="Может ли мама пойти в терапию, чтобы справиться с трихотилломанией у ребёнка?" /><published>2025-08-19T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-19T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/therapy-for-parents</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/therapy-for-parents.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/Dwu58xzGLAQ?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239075" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>Приветствую всех!</p>

<p>Недавно в моем <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">Telegram-канале</a> я отвечала на вопросы подписчиков, и один из них показался мне особенно важным, так как с подобной дилеммой сталкиваются многие родители. Решила поделиться своими мыслями и здесь, в блоге.</p>

<blockquote>
  <p>Вопрос звучал так: <strong>«Может ли мама пойти на терапию, чтобы помочь своей 7-летней дочери с трихотилломанией?»</strong></p>
</blockquote>

<p>Это комплексный вопрос, и мой ответ — это скорее «да, и…», а не просто «да». Терапия мамы не может <em>заменить</em> работу с ребенком, но может стать мощнейшим элементом общей стратегии помощи. Давайте разберем по пунктам.</p>

<h3 id="приоритет--прямая-работа-с-ребенком">Приоритет — прямая работа с ребенком</h3>
<p>В возрасте 7 лет, если ребенок готов к контакту, крайне важна его личная, очная терапия с психологом. На этих встречах дочка сможет развить эмоциональный интеллект, научиться распознавать свои чувства и освоить базовые навыки саморегуляции. Это тот фундамент, без которого сложно двигаться дальше.</p>

<h3 id="участие-родителей--ключ-к-успеху">Участие родителей — ключ к успеху</h3>
<p>Когда я работаю с маленькими детьми, я всегда настаиваю на параллельных консультациях с родителями. Мы должны быть одной командой. Я даю рекомендации, как лучше общаться с ребенком дома, как реагировать на эпизоды выдергивания волос и как создать поддерживающую атмосферу, которая способствует выздоровлению, а не усугубляет тревогу.</p>

<h3 id="личная-терапия-мамы--работа-с-семейной-системой">Личная терапия мамы — работа с семейной системой</h3>
<p>И вот здесь мы подходим к главному. Да, личная терапия для мамы (или обоих родителей) — это невероятно полезно! Но ее цель — не «вылечить ребенка через маму», а помочь самой маме справиться с ее тревогой, чувством вины или бессилия. А также проработать возможные семейные трудности, конфликты или завышенные требования к ребенку, которые могут неосознанно поддерживать его симптом. Работая над собой, вы меняете к лучшему всю семейную систему и, как следствие, создаете для ребенка более здоровую и спокойную среду.</p>

<h3 id="резюмируя">Резюмируя:</h3>

<p>Лучший результат дает не выбор «или-или», а <strong>комплексный подход</strong>:</p>
<ul>
  <li>Ребенок работает со своим психологом.</li>
  <li>Родители консультируются с этим же специалистом для выработки общей стратегии.</li>
  <li>И, при необходимости, мама или папа идут в личную терапию, чтобы проработать собственные трудности.</li>
</ul>

<p>Это командная работа на благо здоровья вашего ребенка.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Психолог Оксана Коновалова отвечает, может ли мама пойти на терапию, чтобы помочь ребенку с трихотилломанией. Узнайте о комплексном подходе и роли родителей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/therapy-for-parents.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/therapy-for-parents.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Интервью с Галиной о том, как она справилась с трихотилломанией</title><link href="https://ttm-help.ru/interview-with-galina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Интервью с Галиной о том, как она справилась с трихотилломанией" /><published>2025-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/interview-with-galina</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/interview-with-galina.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/nK84f8l7wMI?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239071" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>Здравствуйте! Я — Оксана Коновалова, психолог и психотерапевт.</p>

<p>В этом видео вы познакомитесь с Галиной и ее историей борьбы с трихотилломанией, которая началась еще в первом классе. Это очень искренний рассказ о многолетнем пути, полном трудностей, отчаяния и, в конечном итоге, обретения контроля.</p>

<p>В нашем интервью Галина поделится:</p>
<ul>
  <li><strong>Началом истории</strong>: Как безобидное ковыряние кожи головы в детстве переросло в вырывание волос в подростковом возрасте, особенно в моменты стресса.</li>
  <li><strong>Эмоциональной стороной</strong>: Она расскажет, как тяжело было скрывать свое состояние, и на какие ухищрения она шла, чтобы это не было заметно.</li>
  <li><strong>Поиском помощи</strong>: Галина расскажет о своем опыте обращения к разным специалистам, приеме антидепрессантов и о том, почему не сразу удалось найти подходящего психолога.</li>
  <li><strong>Кардинальными мерами</strong>: Вы узнаете, почему она дважды брила голову и почему даже такой радикальный шаг не решил проблему.</li>
  <li><strong>Ключевыми моментами терапии</strong>: Галина выделит то, что стало для нее поворотным моментом: принятие личной ответственности, работа с внутренними “детской” и “взрослой” позициями и техники управления тревогой.</li>
  <li><strong>Важностью поддержки</strong>: Она подчеркнет, какую огромную роль в ее пути сыграла поддержка мужа и друзей.</li>
  <li><strong>Главным советом</strong>: В конце Галина даст совет всем, кто столкнулся с ТТМ, — не затягивать с обращением за помощью и учиться понимать себя.</li>
</ul>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Истории выздоровления" /><category term="youtube" /><category term="interview" /><summary type="html"><![CDATA[Брила голову, чтобы перестать вырывать волосы, но это не помогло. Узнайте реальную историю борьбы с трихотилломанией и о том, что действительно работает.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-galina.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-galina.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Стыд при трихотилломании (ТТМ): почему он возникает и как с ним бороться</title><link href="https://ttm-help.ru/shame-is-main-reason-of-ttm.html" rel="alternate" type="text/html" title="Стыд при трихотилломании (ТТМ): почему он возникает и как с ним бороться" /><published>2025-07-29T00:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/shame-is-main-reason-of-ttm</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/shame-is-main-reason-of-ttm.html"><![CDATA[<p>Как клинический психолог, который много лет работает с трихотилломанией, я знаю, что это состояние — не просто привычка дергать волосы. Это сложный процесс, который почти всегда сопровождается тяжелыми и изматывающими эмоциями. И главная из них — это <strong>стыд</strong>. Именно он заставляет вас скрывать следы выдергивания волос, избегать общения и чувствовать себя в полном одиночестве.</p>

<p>В своей практике я постоянно вижу, как этот всепоглощающий стыд возникает из-за ощущения потери контроля и страха осуждения. Я называю это порочным кругом: чем сильнее стыд и тревога, тем интенсивнее желание выдернуть волос, чтобы на мгновение снять напряжение. Но за минутным облегчением приходит еще более сильная волна стыда и вины.</p>

<p>Я записала это видео, чтобы подробно разобрать, откуда берется это чувство, почему оно так крепко связано с ТТМ и, самое главное, как вы можете начать путь к освобождению от него.</p>

<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/sUzY6gSO9kk?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239069" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<h2 id="ключевые-тезисы-из-моего-видео">Ключевые тезисы из моего видео</h2>

<p>Для вашего удобства я подготовила основные моменты из видео с тайм-кодами. Вы можете сразу перейти к интересующему вас фрагменту.</p>

<ul>
  <li><strong>Как в детстве зарождается стыд (0:29):</strong> Я обсуждаю первые реакции родителей и окружающих, которые формируют у ребенка ощущение, что с ним что-то не так.</li>
  <li><strong>Стыд vs Вина: в чем разница (1:55):</strong> В этом фрагменте я объясняю, почему при ТТМ мы испытываем именно токсичный стыд (“Я плохой”), а не конструктивное чувство вины (“Я совершил ошибку”).</li>
  <li><strong>Почему от стыда невозможно избавиться волевым усилием (3:11):</strong> Я разбираю нейробиологические механизмы, которые делают борьбу со стыдом такой сложной, и почему моя позиция — фраза “просто перестань” не работает.</li>
  <li><strong>Механизмы терапии (5:30):</strong> Я рассказываю, какие методы современной психотерапии (включая терапию принятия и ответственности - ACT) помогают не подавить стыд, а научиться жить с ним, снижая его влияние на вашу жизнь.</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="часто-задаваемые-вопросы-faq">Часто задаваемые вопросы (FAQ)</h2>

<p><strong>1. Что мне делать, если я испытываю невыносимый стыд из-за ТТМ?</strong></p>

<p>В первую очередь, я хочу, чтобы вы знали: ваши чувства абсолютно нормальны. Вы не одиноки. Первый шаг — постараться перестать ругать себя за это состояние. Второй и самый эффективный — обратиться к специалисту, который понимает специфику работы с ТТМ. В терапии мы сможем вместе проработать глубинные причины стыда.</p>

<p><strong>2. Могут ли мои близкие помочь мне справиться со стыдом?</strong></p>

<p>Да, и их поддержка очень важна. Я всегда советую своим клиентам и их семьям создавать безопасную атмосферу без осуждения и критики. Лучшее, что могут сделать ваши близкие — это изучить информацию о трихотилломании, чтобы понять, что это не каприз или недостаток воли, а медицинское состояние.</p>

<p><strong>3. Является ли трихотилломания просто “вредной привычкой”?</strong></p>

<p>Однозначно нет. В своей практике я всегда объясняю, что трихотилломания относится к группе повторяющихся поведенческих расстройств, сфокусированных на теле (BFRB). У этого состояния есть нейробиологические корни, и оно требует комплексного подхода, а не просто силы воли.</p>

<hr />

<h2 id="вам-нужна-моя-помощь">Вам нужна моя помощь?</h2>

<p>Если вы устали от борьбы со стыдом и готовы начать путь к принятию себя и контролю над симптомами трихотилломании, я готова вам помочь.</p>

<p>Меня зовут <strong>Оксана Коновалова</strong>, я клинический психолог и специалист по терапии трихотилломании и дерматилломании.</p>

<p><strong>[Кнопка: Записаться на консультацию]</strong></p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Клинический психолог объясняет, почему стыд — ключевая эмоция при трихотилломании (ТТМ). Узнайте о причинах навязчивого выдергивания волос и современных методах терапии.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/shame-is-the-main-reason-of-ttm.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/shame-is-the-main-reason-of-ttm.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Влияет ли тревожность родителей или холодные отношения в семье на трихотилломанию у детей | Ответы на вопросы</title><link href="https://ttm-help.ru/parents-and-ttm.html" rel="alternate" type="text/html" title="Влияет ли тревожность родителей или холодные отношения в семье на трихотилломанию у детей | Ответы на вопросы" /><published>2025-06-20T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/parents-and-ttm</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/parents-and-ttm.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/B5-NWNwfFfQ?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239066" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>Здравствуйте! Я — Оксана Коновалова, психолог и психотерапевт, специализирующийся на трихотилломании.</p>

<p>В этом видео я отвечаю на важный вопрос, который волнует многих родителей:</p>
<blockquote class="blockquote">
  <p class="mb-0">влияет ли тревожность мамы и отношения в семье на развитие трихотилломании у ребенка?</p>
</blockquote>

<p>Я разбираю ситуацию с 7-летним ребенком, у которого диагностирована трихотилломания, и объясняю ключевые моменты, которые нужно знать родителям:</p>
<ul>
  <li><strong>Терапия для детей и родителей</strong>: Я подчеркиваю, что при работе с маленькими детьми в терапию или консультирование обязательно включаются и родители.</li>
  <li><strong>Причины трихотилломании</strong>: Я развеиваю миф о том, что в появлении ТТМ у ребенка напрямую виноваты родители или их тревожность. Важно понимать, что это биопсихосоциальное расстройство, и нельзя искать одного “виноватого”.</li>
  <li><strong>Как работа с родителями помогает ребенку</strong>: Снижая общую тревожность в семье и работая над своими реакциями, вы создаете для ребенка более спокойную обстановку. Это косвенно помогает уменьшить его внутреннее напряжение, которое и провоцирует вырывание волос.</li>
  <li><strong>Особенности терапии для детей</strong>: Я объясняю, почему стандартная когнитивно-поведенческая терапия не всегда подходит для маленьких детей и какие методы используются для снижения их тревоги.</li>
  <li><strong>Главная цель</strong>: Основная задача — найти специалистов как для родителя, так и для ребенка, чтобы комплексно работать над снижением общего напряжения в семье.</li>
</ul>

<p>Мой главный посыл для родителей: не нужно брать на себя чрезмерную вину. Ваша задача — создать здоровую и спокойную атмосферу, которая поможет ребенку справиться с этим состоянием.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Трихотилломания у детей" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Психолог Оксана Коновалова отвечает, влияет ли тревожность родителей на трихотилломанию у ребенка. Узнайте о причинах ТТМ и правильных подходах к терапии для детей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/disturbing-parents.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/disturbing-parents.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Как поймать позыв Трихотиломании | Ответы на вопросы</title><link href="https://ttm-help.ru/how-to-catch-urge.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как поймать позыв Трихотиломании | Ответы на вопросы" /><published>2025-06-13T00:00:00-03:00</published><updated>2025-06-13T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/how-to-catch-urge</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/how-to-catch-urge.html"><![CDATA[<div class="mb-3">
    
        <div class="plyr__video-embed" id="player">
            <iframe src="https://www.youtube.com/embed/jsd6DMzDsM0?origin=https://plyr.io&amp;iv_load_policy=3&amp;modestbranding=1&amp;playsinline=1&amp;showinfo=0&amp;rel=0&amp;enablejsapi=1" allowfullscreen="" allowtransparency="" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe>
        </div>
    
</div>

<script defer="">
    document.addEventListener('DOMContentLoaded', () => {
       const player = new Plyr('#player');
     });
</script>

<p><a href="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239059" rel="nofollow" target="_blank">Ссылка на ВК Видео</a></p>

<p>В этом видео я отвечаю на вопросы участников телеграм канала <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">@ttm_help_ru</a></p>

<p><strong>Таймкоды</strong>: <br />
0:22 - как успеть поймать позыв трихотилломании до вырывания и не забывать фиксировать все в табличке<br />
0:32 - для чего мне это?<br />
0:55 - что необходимо для внедрения таблицы<br />
01:47 - как ловить на позыве</p>

<p>Чтобы научиться ловить позывы до приступа трихотилломании и фиксировать их в таблице, важно понять, зачем вам это нужно. Ведение таблицы — это не просто рутинное действие, а шаг к осознанию своих состояний и привычек. Если ваш мозг не понимает, для чего вы это делаете, он может потерять интерес и перестать выделять на это энергию.</p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>Определите цель таблицы</strong>: Задайте себе вопрос, какую пользу вы получаете от ведения этой таблицы. Это поможет вам сохранить мотивацию. Например, понимание своих позывов может привести к более эффективным стратегиям их управления.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Настойчивость</strong>: Введение нового поведения требует времени и усилий. Мозг будет сопротивляться изменениям, так как он уже адаптировался к текущим привычкам. Вам нужно проявлять настойчивость и не сдаваться, даже если поначалу возникают трудности.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Перевод в осознанность</strong>: Ваша цель — перевести автоматические действия в осознанные. Сначала фиксируйте только приступы, а со временем начнете замечать и фиксировать сами позывы. Это будет означать, что вы вытаскиваете информацию из бессознательного в сознательное понимание.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Регулярная практика</strong>: Если вы забываете фиксировать позывы, значит, они пока находятся в зоне автоматизма. Продолжайте вести таблицу для фиксирования приступов, и со временем вы начнете замечать и фиксировать позывы.</p>
  </li>
</ol>

<p>Таким образом, важно не только фиксировать свои состояния, но и понимать, что это — инструмент для осознания и изменения ваших привычек.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики" /><category term="youtube" /><summary type="html"><![CDATA[Видео с ответами на вопросы из телеграм канала @ttm_help_ru]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/how-to-catch-ttm-urge.webp" /><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/how-to-catch-ttm-urge.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>