<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://ttm-help.ru/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://ttm-help.ru/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2025-10-24T22:48:08-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/feed.xml</id><title type="html">Лечение трихотилломании: как перестать выдергивать волосы — помощь психолога онлайн</title><subtitle>Психотерапия при трихотилломании. Эффективные методы: когнитивно-поведенческая терапия, поддержка онлайн, индивидуальная работа. Запишитесь на консультацию.</subtitle><author><name>Оксана Коновалова</name></author><entry><title type="html">Тренинг навыков при трихотилломании: пошаговая программа замещения привычки, усиленная навыками диалектической поведенческой терапии</title><link href="https://ttm-help.ru/training.html" rel="alternate" type="text/html" title="Тренинг навыков при трихотилломании: пошаговая программа замещения привычки, усиленная навыками диалектической поведенческой терапии"/><published>2025-10-24T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-24T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/training</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/training.html"><![CDATA[<p>Трихотилломания (ТТМ) — это не проявление слабой воли и не «вредная привычка», а расстройство. Оно проявляется в повторяющемся выдергивании волос, ресниц или бровей, которое приносит кратковременное облегчение, но сопровождается чувством стыда, вины и тревоги.</p> <p>Современные исследования показывают, что основным механизмом ТТМ является нарушение регуляции поведения и эмоций. Человек не выбирает это действие сознательно — оно закрепляется как автоматическая стратегия снятия внутреннего напряжения. Попытки «просто перестать» обычно приводят к усилению напряжения и повтору эпизодов.</p> <h2 id="научный-подход-к-лечению-трихотилломании">Научный подход к лечению трихотилломании</h2> <p>Это подход, эффективность которого доказана в рамках контролируемых клинических исследований.</p> <p>В мировой практике основой терапии ТТМ является тренинг замещения привычки (HRT). Метод разработан в 1973 году Натаном Азрином и другими и включён в международные клинические рекомендации как золотой стандарт лечения ТТМ.</p> <p>В современных протоколах HRT часто сочетается с навыками Диалектической поведенческой терапии (DBT) — это позволяет дополнительно прорабатывать эмоциональную регуляцию, снижать импульсивность и предупреждать рецидивы.</p> <h2 id="пять-ключевых-компонентов-hrt">Пять ключевых компонентов HRT</h2> <ol> <li> <p><strong>Осознанность и мониторинг поведения</strong><br/> Первый этап направлен на детальное осознание моментов, когда возникает позыв к выдергиванию. Участники учатся фиксировать:</p> <ul> <li> <p>конкретные ситуации, время суток и эмоциональные состояния;</p> </li> <li> <p>телесные сигналы, предшествующие действию;</p> </li> <li> <p>внутренние мысли и реакции, сопровождающие процесс.<br/> Это позволяет перевести автоматическое поведение в осознанную зону контроля и определить индивидуальные триггеры.</p> </li> </ul> </li> <li> <p><strong>Конкурирующее действие</strong><br/> После фиксации позыва необходимо заменить выдергивание новым, несовместимым с ним действием. Примеры:</p> <ul> <li> <p>плотное скрещивание рук;</p> </li> <li> <p>сжатие кулаков или удержание антистресс-игрушки;</p> </li> <li> <p>размещение рук под бёдрами или в карманах;</p> </li> <li> <p>использование текстурных объектов для сенсорной стимуляции.<br/> Продолжительность — не менее одной минуты, что достаточно для ослабления импульса. Задача этого шага — сформировать альтернативный поведенческий паттерн.</p> </li> </ul> </li> <li> <p><strong>Контроль стимулов</strong><br/> Среда, в которой чаще происходят эпизоды, требует адаптации. Контроль стимулов включает:</p> <ul> <li> <p>ограничение времени перед зеркалами;</p> </li> <li> <p>использование перчаток без пальцев, повязок, собранных волос;</p> </li> <li> <p>снижение бездействия в «зонах риска» (кровать, диван, экран телефона);</p> </li> <li> <p>применение предметов, перенаправляющих сенсорную стимуляцию (расчёска, массажёр). Этот этап снижает вероятность автоматического запуска привычки.</p> </li> </ul> </li> <li> <p><strong>Позитивное подкрепление</strong><br/> Формирование новой привычки требует системного поощрения. Участники ведут дневник, отслеживают дни без ТТМ, отмечают улучшения и получают небольшие поощрения за прогресс. Фокус переносится с неудач на развитие устойчивых успехов — это повышает мотивацию и предотвращает выгорание.</p> </li> <li> <p><strong>Поддержание и профилактика рецидивов</strong> <br/> На заключительном этапе формируется стратегия долгосрочной стабильности:</p> <ul> <li> <p>выявление ранних признаков срыва;</p> </li> <li> <p>ежедневная короткая практика навыков;</p> </li> <li> <p>корректировка окружения;</p> </li> <li> <p>мягкое восстановление после эпизодов без самокритики.</p> </li> </ul> </li> </ol> <p>Согласно данным клинических наблюдений, регулярная практика HRT в течение 4–6 недель приводит к снижению частоты эпизодов и выраженности позывов.</p> <h2 id="почему-добавлены-навыки-dbt">Почему добавлены навыки DBT</h2> <blockquote> <p>Если HRT воздействует преимущественно на поведение, то DBT помогает справляться с эмоциональными процессами, которые лежат в его основе. На тренинге осваиваются ключевые навыки DBT:</p> <ul> <li><strong>осознанность (mindfulness)</strong> — способность замечать импульсы, не следуя им автоматически;</li> <li><strong>толерантность к дистрессу</strong> — умение выдерживать эмоциональное напряжение без разрушительных действий;</li> <li><strong>регуляция эмоций</strong> — понимание и изменение эмоциональных реакций.</li> </ul> </blockquote> <p>Интеграция этих техник делает результаты HRT более устойчивыми и снижает риск возврата симптомов.</p> <figure class="figure"> <img src="/assets/img/2025/ttm-training.webp" class="figure-img img-fluid rounded" alt="Тренинг навыков при трихотилломании: пошаговая программа замещения привычки, усиленная навыками диалектической поведенческой терапии"/> </figure> <h2 id="структура-и-формат-тренинга">Структура и формат тренинга</h2> <h3 id="-период-проведения-январь--мартапрель-2026-года">📅 Период проведения: январь – март/апрель 2026 года</h3> <h3 id="-формат">📚 Формат:</h3> <ul> <li>12 онлайн-занятий по воскресеньям или понедельникам (будет обсуждаться с участниками отдельно) 1,5–2 часа с перерывом;</li> <li>группы до 12 человек;</li> <li>каждый блок — 4 занятия (всего 3 блока);</li> <li>между занятиями — самостоятельная практика с письменными отчётами;</li> <li>при пропуске занятия предоставляется запись.</li> </ul> <h3 id="на-встречах">На встречах:</h3> <ul> <li>анализ прогресса;</li> <li>освоение новых навыков;</li> <li>обсуждение индивидуальных трудностей;</li> <li>обратная связь от меня.</li> </ul> <h2 id="продолжительность-и-стоимость-участия">Продолжительность и стоимость участия</h2> <p>Общая продолжительность — 3 месяца (12 занятий). <br/> Стоимость — 57 000 рублей (оплата блоками: 19 000 рублей за 4 занятия).</p> <h3 id="кому-подходит-тренинг">Кому подходит тренинг</h3> <ul> <li>Взрослым участникам, у которых диагностирована или предполагается трихотилломания.</li> <li>Тем, кто ищет структурированный, научно обоснованный подход.</li> <li>Людям, ранее не получившим устойчивого эффекта от индивидуальной терапии или медикаментов.</li> </ul> <h3 id="результаты-подтверждённые-исследованиями">Результаты, подтверждённые исследованиями</h3> <p>Мета-анализы (Franklin et al., 2011; Grant et al., 2017) показывают, что участие в HRT-программах приводит к снижению симптомов ТТМ у 60–80% участников. Добавление DBT-навыков улучшает эмоциональную регуляцию и снижает вероятность рецидива в течение последующих 6–12 месяцев (Woods et al. (2006)).</p> <h3 id="как-записаться">Как записаться</h3> <p>Для участия проводится бесплатная индивидуальная встреча (30 минут), где уточняются цели, ожидания и соответствие формату. Участникам, ранее проходившим диагностику или работавшим со мной, повторная встреча не требуется.</p> <p><strong>Тренинг навыков при ТТМ — это не терапия!</strong> Это программа формирования нового поведения, опирающаяся на доказательную психологию. Цель программы — не подавить импульсы, а научить мозг действовать по-новому.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><summary type="html"><![CDATA[Тренинг навыков при трихотилломании: пошаговая программа замещения привычки, усиленная навыками диалектической поведенческой терапии (DBT). Узнайте, как научиться управлять симптомами ТТМ и работать с импульсами]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/ttm-training.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/ttm-training.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">“Я проснусь, и всё пройдёт”: История Марии о том, почему не нужно “лечить” трихотилломанию</title><link href="https://ttm-help.ru/interview-with-maria.html" rel="alternate" type="text/html" title="“Я проснусь, и всё пройдёт”: История Марии о том, почему не нужно “лечить” трихотилломанию"/><published>2025-10-19T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-19T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/interview-with-maria</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/interview-with-maria.html"><![CDATA[<p>Приветствую вас! Меня зовут Оксана Коновалова, я психолог-психотерапевт. Сегодня я хочу поделиться с вами очень откровенной и глубокой историей Марии, которая 3 года боролась с трихотилломанией. Её путь — это яркий пример того, как мы часто попадаем в ловушку, пытаясь “вылечить” ТТМ, вместо того, чтобы работать с её истинными причинами.</p> <div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/interview-with-maria.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239096".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/_jt2olwSoM0" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <h2 id="начало-пути-просто-вредная-привычка">Начало пути: “Просто вредная привычка”</h2> <p>История Марии началась в 2020 году. В тот момент она, по её собственным словам, находилась не в лучшем ментальном состоянии: диплом, подготовка к свадьбе, постоянная тревога и апатия. Она думала, что ленится, или что это проблемы с гормонами. Она не понимала, что это была депрессия.</p> <p>Трихотилломания (выдёргивание бровей) началась незаметно: сначала она просто поглаживала брови, когда заставляла себя писать сценарий. Затем выдернула один волосок, потом ещё. Спустя 4 месяца мама заметила проплешины. Но Мария всё ещё думала, что это “просто привычка”.</p> <p>Осознание пришло, когда она поняла, что не может остановиться. Окружающие не понимали и пытались помочь, как могли: “били по рукам”, “показывали кулак”, что, конечно, не работало. Во время карантина состояние ухудшилось: Мария полгода провела в апатии, лёжа в кровати, и механически выдёргивала брови.</p> <h2 id="поиски-волшебной-таблетки-от-психиатра-до-аллена-карра">Поиски “волшебной таблетки”: От психиатра до Аллена Карра</h2> <p>Загуглив “человек выдёргивает брови”, Мария узнала, что это болезнь — ТТМ. И тут начался её долгий путь к специалистам:</p> <ul> <li> <p><strong>Психиатр</strong>: Назначил антидепрессанты, но ТТМ и общее состояние не улучшались.</p> </li> <li> <p><strong>Психологи</strong>: Был неудачный опыт, где её просто жалели. Затем она нашла онлайн-психолога, который 3 месяца давал ей задания в стиле КПТ. Как ни странно, после окончания 3-месячного курса у неё наступила полная ремиссия на 3 месяца.</p> </li> <li> <p><strong>Срыв</strong>: Стрессовая ситуация с отцом спровоцировала срыв. Мария поняла, что терапевт дал ей задания, но не погружался в её жизненные проблемы. Она не была готова самостоятельно справиться со стрессом.</p> </li> <li> <p><strong>Отчаяние</strong>: Вернуться в ТТМ после ремиссии было невероятно тяжело. Были и другие специалисты, которые советовали “заниматься спортом, сублимировать”.</p> </li> <li> <p><strong>“Плацебо”</strong>: Она даже прочитала книгу Аллена Карра “Лёгкий способ бросить курить” и на 3 месяца… бросила выдёргивать волосы, просто “приняв решение”. Но стресс снова всё вернул.</p> </li> </ul> <h2 id="главное-открытие-перестать-фокусироваться-на-ттм">Главное открытие: Перестать фокусироваться на ТТМ</h2> <p>Самый важный вывод, который сделала Мария: <strong>её главной ошибкой была мысль, что её “вылечат”</strong>. Что она попьёт таблетки, походит к психологу и однажды проснётся, и всё пройдёт.</p> <p>Но проблема не решалась. <strong>Трихотилломания — это не проблема, это симптом</strong>. Это как пить обезболивающее при болях в животе, но не лечить причину. Можно “принять решение” и продержаться, но если в подсознании сидят убеждения и неумение справляться со стрессом — ТТМ вернётся.</p> <h2 id="базовые-навыки-и-настоящая-работа-над-собой">“Базовые навыки” и настоящая работа над собой</h2> <p>Именно с этим осознанием Мария пришла ко мне на групповой курс “Базовые навыки”. Она не ждала исцеления от ТТМ, она хотела получить <strong>стабильную, упорядоченную работу над собой</strong>.</p> <p>И вот что она обнаружила в процессе:</p> <ul> <li> <p><strong>Она не “мягкая”, а избегающая</strong>: Мария всегда считала себя очень мягким, неконфликтным человеком. Но когда она начала применять <strong>технику ненасильственного общения (ННО)</strong>, это… вызвало конфликты. Оказалось, что она годами подавляла то, что ей не нравится, просто чтобы избежать ссоры, так как выросла в семье с высоким уровнем конфликтов.</p> </li> <li> <p><strong>Открылся “портал” эмоций</strong>: Как только она начала говорить о том, что ей не нравится, и работать с эмоциями, открылся настоящий “портал”. Она начала кричать на мужа, плакать в трамвае от усталости — выходили эмоции, которые она держала в себе всю жизнь.</p> </li> <li> <p><strong>Неумение просить</strong>: В блоке коммуникации она с удивлением обнаружила, что совершенно не умеет просить о помощи и даже… делать комплименты. Ей пришлось буквально заставлять себя просить.</p> </li> <li> <p><strong>Важность отдыха</strong>: Она поняла, что не была в отпуске 4 года и была тотально истощена. Внедрение системы отдыха сразу дало ей больше сил.</p> </li> </ul> <h2 id="цель--не-вылечить-ттм-а-стать-здоровым-ментальным-человеком">Цель — не “вылечить ТТМ”, а “стать здоровым ментальным человеком”</h2> <p>На вопрос, может ли курс вылечить трихотилломанию, Мария ответила: “Нет”. И я с ней полностью согласна.</p> <p><strong>Цель терапии — не в том, чтобы вылечить трихотилломанию. Цель в том, чтобы изменить мышление, убрать деструктивные убеждения, исцелиться от тревожности и неврозов. Стать здоровым ментальным человеком. А трихотилломания, как симптом, “отвалится сама”.</strong></p> <h2 id="приглашение-к-настоящей-работе">Приглашение к настоящей работе</h2> <p>История Марии — это история об обретении себя. О том, как важно сместить фокус с борьбы с симптомом на глубокую, честную работу со своим мышлением, эмоциями и навыками.</p> <p>И главный совет, который она даёт будущим участникам курса: <strong>“Отключите перфекционизм”</strong>. Не относитесь к этому как к очередному “я должен”, а делайте из позиции “я могу”, в лёгкости и с удовольствием.</p> <p>Если история Марии вам откликнулась, если вы тоже устали “лечить” трихотилломанию и готовы начать исследовать себя, чтобы убрать истинные причины, — я приглашаю вас на консультацию.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Истории выздоровления"/><category term="youtube"/><category term="interview"/><summary type="html"><![CDATA[Мария 3 года боролась с трихотилломанией, проходя через психиатров, психологов и “волшебные” ремиссии. Узнайте ее главное открытие о том, почему ТТМ — это не главная проблема, и как групповая работа с базовыми навыками помогла ей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-maria.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-maria.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Лекарства при трихотилломании: стоит ли продолжать приём и к кому обратиться?</title><link href="https://ttm-help.ru/drugs-and-ttm.html" rel="alternate" type="text/html" title="Лекарства при трихотилломании: стоит ли продолжать приём и к кому обратиться?"/><published>2025-10-12T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-12T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/drugs-and-ttm</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/drugs-and-ttm.html"><![CDATA[<p>Приветствую всех!</p> <p>Меня зовут Оксана Коновалова, и я психолог-психотерапевт, специализирующийся на трихотилломании. В одном из недавних видео, основанном на ваших вопросах из Telegram-канала, я затронула очень важную тему: медикаментозное лечение трихотилломании. Давайте разберем этот вопрос подробнее.</p> <div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/ttm-and-drugs.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239095".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/GSuWnYvGuGE" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <h2 id="что-делать-если-врач-выписал-таблетки">Что делать, если врач выписал таблетки?</h2> <p>Один из самых частых вопросов, который я получаю:</p> <blockquote> <p>“Врач выписал таблетки на 3 месяца. Прошёл месяц, я стала чуть спокойнее, но рука тянется. Бросать таблетки или допивать?”</p> </blockquote> <p>Это очень деликатный вопрос, и важно понимать, что я не могу давать медицинские рекомендации. Только ваш лечащий врач-психиатр может корректировать лечение. Однако, я могу пролить свет на некоторые аспекты, чтобы вы могли более осознанно подходить к процессу.</p> <h2 id="нет-специфического-медикаментозного-лечения-трихотилломании">Нет специфического медикаментозного лечения трихотилломании</h2> <p>Это ключевой момент! На сегодняшний день не существует специфических лекарств, которые направлены исключительно на лечение трихотилломании. Медикаментозное лечение, которое назначают, как правило, направлено на сопутствующие состояния, такие как депрессия или повышенная тревожность. Если вы пришли к психиатру с трихотилломанией и, например, депрессией, врач в первую очередь будет работать с депрессивными симптомами, а не напрямую с выдёргиванием волос. То же самое касается тревожности, генерализованного тревожного расстройства (ГТР) или панических атак. Препараты всегда подбираются индивидуально, исходя из вашей конкретной симптоматики и случая.</p> <h2 id="почему-я-стала-спокойнее-но-рука-всё-равно-тянется">Почему я стала спокойнее, но рука всё равно тянется?</h2> <p>Когда вы чувствуете себя спокойнее благодаря препаратам, это здорово! Но важно понимать, что это воздействие не на саму трихотилломанию как таковую, а на сопутствующие состояния. Препараты могут снизить уровень тревоги, что косвенно может уменьшить позывы. Однако они не учат вас управлять своими реакциями и не дают навыков, которые позволят вам справляться с трихотилломанией в долгосрочной перспективе.</p> <p>Мы живем в динамичном мире, и тревога может вернуться. Наша задача — научиться управлять ею, а не просто подавлять симптомы.</p> <h2 id="роль-психотерапии-при-трихотилломании">Роль психотерапии при трихотилломании</h2> <p>Именно здесь на первый план выходит психотерапия! При трихотилломании психотерапия показана, потому что наша главная задача — научиться управлять своей симптоматикой. Даже если препараты помогли бы вам снизить тревожность, мы не можем гарантировать, что завтра не случится что-то, что вновь вызовет тревогу.</p> <p>Психиатр может выписать медикаменты, но он <strong>всегда будет рекомендовать вам психотерапию в дополнение</strong> или как основной метод, если ваши симптомы не требуют медикаментозного вмешательства.</p> <h2 id="к-кому-обратиться-разбираемся-в-специалистах">К кому обратиться? Разбираемся в специалистах</h2> <p>Здесь часто возникает большая путаница: к кому идти — к психиатру, психотерапевту или психологу? Давайте расставим всё по полочкам:</p> <ul> <li> <p><strong>Психиатр</strong>: Это врач медицинской специальности, и только он может выписывать медикаментозное лечение. Психиатр отслеживает ваше состояние после назначения препаратов, может корректировать дозировку или менять лекарства. Однако он не обладает знаниями для проведения психотерапии</p> </li> <li> <p><strong>Психиатр-психотерапевт</strong>: Это врач, который получил медицинское образование, а затем дополнительно обучился психотерапии. Такой специалист может и назначать медикаменты, и проводить психотерапевтические сессии.</p> </li> <li> <p><strong>Психолог-психотерапевт</strong>: Это специалист с базовым психологическим образованием, который прошел обучение по одному из направлений психотерапии. Он не имеет права выписывать лекарства, но может эффективно работать с вашим мышлением и поведением.</p> </li> <li> <p><strong>Психолог</strong>: Имеет базовое психологическое образование и может консультировать здоровую психику. Психолог может дать информацию, подсказать решения, но не “терапевтировать” вашу психику, то есть не ведет её от незрелого состояния к зрелому.</p> </li> </ul> <h2 id="какая-психотерапия-показана-при-трихотилломании">Какая психотерапия показана при трихотилломании?</h2> <p>Психотерапия — это работа с вашим мышлением, и существует множество направлений. При трихотилломании наиболее показана <strong>когнитивно-поведенческая терапия</strong> (КПТ). Хотя другие методы, такие как метафорические карты, могут использоваться как вспомогательные, они не являются основным инструментом для управления позывами и приступами трихотилломании.</p> <h3 id="ваши-действия-осознанный-подход-к-лечению">Ваши действия: осознанный подход к лечению</h3> <p>Итак, что же делать?</p> <ol> <li> <p><strong>Обсудите с вашим психиатром</strong> все свои ощущения, изменения в состоянии и свои опасения по поводу прекращения или продолжения приема лекарств. Он — единственный, кто может дать вам медицинские рекомендации.</p> </li> <li> <p><strong>Информируйтесь</strong>: Помните, что психотерапия является ключевым элементом в работе с трихотилломанией.</p> </li> <li> <p><strong>Найдите правильного специалиста</strong>: В зависимости от ваших целей и текущего состояния, вам может понадобиться психиатр, психиатр-психотерапевт или психолог-психотерапевт.</p> </li> </ol> <h2 id="готовы-к-изменениям">Готовы к изменениям?</h2> <p>Если вы чувствуете, что пришло время активно работать над управлением трихотилломанией и освоить эффективные навыки для борьбы с ней, я приглашаю вас на консультацию. Вместе мы сможем разработать индивидуальный план действий, который поможет вам вернуть контроль над своей жизнью.</p> <p><strong>Не откладывайте свое благополучие на потом! Запишитесь на консультацию уже сегодня, чтобы сделать первый шаг к свободе от трихотилломании.</strong></p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Узнайте, стоит ли продолжать принимать лекарства при трихотилломании и к какому специалисту обратиться. Психолог Оксана Коновалова объясняет разницу между психиатром и психотерапевтом, роль КПТ и призывает к осознанному подходу к лечению.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/ttm-and-drugs.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/ttm-and-drugs.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">История Дианы: как справиться с трихотилломанией и тревожностью и обрести гармонию с собой</title><link href="https://ttm-help.ru/diana-story.html" rel="alternate" type="text/html" title="История Дианы: как справиться с трихотилломанией и тревожностью и обрести гармонию с собой"/><published>2025-10-05T00:00:00-03:00</published><updated>2025-10-05T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/diana-story</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/diana-story.html"><![CDATA[<p>Приветствую всех!</p> <p>Сегодня я хочу поделиться очень личной и вдохновляющей историей Дианы. Она прошла долгий путь борьбы с трихотилломанией и тревожностью, и ее опыт может стать поддержкой для многих, кто сталкивается с похожими трудностями.</p> <div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/diana-story.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239094".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/GEbesyLcoxY" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),c=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),c&&c.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <h2 id="с-чего-все-началось">С чего все началось?</h2> <p>История Дианы началась в 19 лет. После неудачной прически — африканских косичек — ее волосы сильно повредились. На фоне стресса из-за переезда от родителей у нее появилась привычка трогать и теребить волосы. Поначалу это казалось безобидным, но со временем переросло в навязчивое состояние. Диана искала на волосах неровности, обрывала кончики, что только усугубляло проблему.</p> <h2 id="поиски-решения-от-дредов-до-психотерапии">Поиски решения: от дредов до психотерапии</h2> <p>В попытках избавиться от этой привычки Диана пробовала разные методы. Она даже заплетала дреды на три года, надеясь, что барьер поможет. Но привычка возвращалась. Обращение к психиатру и прием антидепрессантов принесли временное облегчение, но побочные эффекты, включая резкий набор веса, заставили ее искать другой путь.</p> <p>Так Диана пришла к пониманию, что ей нужна не «волшебная таблетка», а глубокая работа с собой и своими чувствами.</p> <h2 id="что-действительно-помогло-глубинная-работа-с-собой">Что действительно помогло? Глубинная работа с собой</h2> <p>В процессе психотерапии Диана обнаружила, что трихотилломания была лишь верхушкой айсберга. Работа была направлена не просто на то, чтобы «убрать руки от волос», а на исследование всей ее жизни: детских переживаний, отношений в семье, подавленных эмоций.</p> <p>Ключевые инструменты на пути к исцелению:</p> <ul> <li> <p><strong>Базовые потребности</strong>: Первым делом Диана наладила сон, питание и, что самое важное, научилась отдыхать. Часто мы недооцениваем, как сильно истощение влияет на наше психическое состояние.</p> </li> <li> <p><strong>Отношения и эмоции</strong>: Она научилась лучше понимать свои реакции на близких, работать с конфликтами и регулировать эмоции. Это помогло снизить общее напряжение, которое и провоцировало позывы.</p> </li> <li> <p><strong>Связь с собой</strong>: Самым главным открытием для Дианы стала важность слушать себя, замечать свои желания и вовремя на них реагировать.</p> </li> <li> <p><strong>Практики осознанности</strong>: Техники для работы с тревожными мыслями помогли ей научиться оставаться в настоящем моменте, не погружаясь в катастрофические сценарии будущего.</p> </li> </ul> <h2 id="как-это-работало-на-практике-пример-с-пробкой">Как это работало на практике: пример с пробкой</h2> <p>Диана рассказала, как сильным триггером для нее были автомобильные пробки. Раньше она впадала в панику, злилась, и руки сами тянулись к волосам. Теперь же она научилась принимать ситуацию: включала спокойную музыку, слушала аудиокнигу, использовала дыхательные практики. Она объясняла себе, что опоздание — это не катастрофа, и проигрывала в уме спокойное разрешение ситуации. Это простое смещение фокуса убирало напряжение.</p> <p><strong>Несколько мыслей от Дианы</strong>:</p> <blockquote> <p><strong>Научитесь отдыхать и слушать себя</strong>: Удовлетворяйте свои потребности, не дожидаясь полного выгорания.</p> </blockquote> <blockquote> <p><strong>Ведите записи</strong>: Попробуйте отмечать, в какие моменты возникает позыв. Это поможет понять ваши личные триггеры.</p> </blockquote> <blockquote> <p><strong>Будьте к себе добрее</strong>: Путь исцеления не всегда прямой. Важно не сдаваться, если что-то не получается, и помнить, ради чего вы это делаете.</p> </blockquote> <p>История Дианы показывает: трихотилломания — это не каприз и не «плохая привычка». За ней часто стоят эмоции, стресс и внутренние конфликты. Но с этим реально работать и постепенно менять жизнь.</p> <p>Если вы узнали себя в её словах, помните — вы не одни. Уже то, что вы читаете об этом и ищете ответы, значит многое.</p> <p>Когда почувствуете, что хочется поддержки и хочется понять, как двигаться дальше, вы можете посмотреть, как я работаю, и при желании записаться на консультацию.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Истории выздоровления"/><category term="youtube"/><category term="interview"/><summary type="html"><![CDATA[История Дианы — о пути от тревожности и трихотилломании к внутренней опоре и спокойствию. Она делится опытом терапии, практическими шагами и надеждой для тех, кто ищет выход из замкнутого круга привычек и тревог.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/diana-story.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/diana-story.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">«А вдруг не получится?» Как побороть страх перед терапией трихотилломании и вернуть себе контроль</title><link href="https://ttm-help.ru/therapy-and-fear.html" rel="alternate" type="text/html" title="«А вдруг не получится?» Как побороть страх перед терапией трихотилломании и вернуть себе контроль"/><published>2025-09-28T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-28T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/therapy-and-fear</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/therapy-and-fear.html"><![CDATA[<div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/therapy-and-fear.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239093".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/hC0wmTI_BxI" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>Здравствуйте! Я, Оксана Коновалова, психолог-психотерапевт, специализирующийся на работе с трихотилломанией. Недавно в <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">моем Телеграм-канале</a> одна из подписчиц задала очень важный и честный вопрос:</p> <blockquote> <p>“Что делать со страхом, что я не справлюсь во время терапии, что-то не пойму?”</p> </blockquote> <p>Этот страх — один из самых частых барьеров на пути к исцелению. Он парализует, заставляет откладывать первый шаг и продолжает держать в плену привычки. Давайте сегодня разберемся, откуда берется этот страх и как с ним работать.</p> <h2 id="откуда-растут-ноги-у-страха-модель-кпт">Откуда растут ноги у страха? Модель КПТ</h2> <p>Страх — это не просто чувство, это реакция на наши мысли. В когнитивно-поведенческой терапии (КПТ) мы используем простую модель: <strong>Ситуация</strong> → <strong>Мысль</strong> → <strong>Эмоция</strong>.</p> <ul> <li> <p><strong>Ситуация</strong>: “Я иду на терапию”, “Мне нужно будет выполнять упражнения”. Сама по себе эта ситуация нейтральна.</p> </li> <li><strong>Мысль</strong>: “Я не пойму, что говорит терапевт”, “У меня ничего не выйдет, и я так и останусь с этой проблемой навсегда”, “Я какая-то не такая, раз не могу справиться сама”.</li> <li><strong>Эмоция</strong>: Страх, тревога, беспомощность.</li> </ul> <p>Заметьте, страх возникает не из-за самой терапии, а из-за того, как мы ее воспринимаем. Часто эти мысли настолько автоматические и привычные, что мы их даже не замечаем. Они могут быть родом из детства, когда за каждую ошибку нас ругали, критиковали или заставляли чувствовать себя глупыми. Так формируется глубинное убеждение “я не справлюсь”, которое переносится и во взрослую жизнь, в том числе и на процесс терапии.</p> <h2 id="синдром-выученной-беспомощности">Синдром выученной беспомощности</h2> <p>Многие, кто сталкивается с трихотилломанией, в детстве слышали от родителей фразы вроде: “Просто перестань это делать!”, “Возьми себя в руки!”. Но ребенок не мог перестать, он не знал как. В результате формируется ощущение полной беспомощности, которое остается с нами на долгие годы.</p> <p>И вот, уже будучи взрослым, человек думает о терапии и… снова сталкивается с этой выученной беспомощностью: “Я же тогда не мог повлиять на ситуацию, значит и сейчас не смогу”. Но это ловушка мышления. Раньше вы были ребенком. Теперь вы взрослый, и у вас есть все рычаги управления своей жизнью.</p> <h2 id="что-делать-упражнение-водитель-автобуса">Что делать? Упражнение “Водитель автобуса”</h2> <p>В терапии принятия и ответственности (ACT) есть прекрасная метафора, которая поможет вам сдвинуться с мертвой точки.</p> <p>Представьте, что вы — водитель автобуса, который едет из пункта А (ваша текущая точка) в пункт Б (жизнь без ТТМ). На дороге появляется огромный, страшный монстр. Это ваш страх. Его невозможно объехать или победить в драке. Что делать?</p> <h2 id="посадите-его-в-автобус-и-поезжайте-вместе-с-ним">Посадите его в автобус и поезжайте вместе с ним.</h2> <p>Да, он будет сидеть рядом. Да, он будет рычать, пугать вас и говорить, что ничего не получится. Его работа — пугать. А ваша работа — вести автобус к своей цели. Вам не нужно с ним бороться. Просто позвольте ему быть, признайте его наличие, но продолжайте крепко держать руль и двигаться вперед.</p> <p>Страх перед новым и неизвестным — это нормально. Но иррациональный страх не должен становиться препятствием на пути к вашему благополучию.</p> <p>Если вы узнали в этих словах себя, если страх “а вдруг не получится” мешает вам начать путь к свободе от трихотилломании — знайте, вы не одни. И вы можете справиться.</p> <p>Не позволяйте страху управлять вашей жизнью. Сделайте первый шаг прямо сейчас. Запишитесь на консультацию, и мы вместе разберем ваши мысли, найдем их корень и научимся вести ваш “автобус” к цели, даже если на пассажирском сиденье сидит самый страшный монстр.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Страх "а вдруг не получится" мешает начать лечение трихотилломании? Психолог объясняет причины этого чувства, его связь с детским опытом и предлагает эффективную методику, чтобы сделать первый шаг к исцелению.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/therapy-and-fear.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/therapy-and-fear.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">«Я должна справиться сама»: История Виктории и 9 лет борьбы с трихотилломанией</title><link href="https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="«Я должна справиться сама»: История Виктории и 9 лет борьбы с трихотилломанией"/><published>2025-09-22T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-22T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/interview-with-viktoria.html"><![CDATA[<div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/interview-with-viktoria.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239092".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/nEoUehRnQDc" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),c=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),c&&c.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>Приветствую вас! Сегодня я хочу поделиться совершенно особенной и очень честной историей — историей Виктории, которая почти девять лет жила с трихотилломанией. Это не просто рассказ о борьбе, это глубокий разговор о пути от избегания и стыда к принятию себя и управлению своим состоянием.</p> <p>В недавнем интервью Виктория откровенно рассказала о своем опыте, и я уверен, что ее слова откликнутся у многих.</p> <h2 id="начало-пути-тревога-стыд-и-избегающее-поведение">Начало пути: Тревога, стыд и избегающее поведение</h2> <p>Виктория пришла в терапию полтора года назад, но ее история с трихотилломанией началась гораздо раньше — около 8-9 лет назад. Все началось с проблем с дыханием, которые она сама, погуглив симптомы, определила как генерализованное тревожное расстройство (ГТР), что позже подтвердилось в терапии.</p> <p>Она вспоминает, что всегда была тревожной: могла не есть и не спать из-за стресса, расчесывала себя до крови. Но сама трихотилломания долгое время оставалась в тени. В институте она постоянно крутила волосы, плела косички, не осознавая это как проблему, пока однажды одногруппник не сказал: “Ты так лысой останешься”.</p> <p>Самым сложным было признать проблему. Виктория скачала книгу о трихотилломании, но ей было физически невыносимо даже открыть ее и прочитать пару строк. Это чувство, когда смотришь своей проблеме в глаза, вызывало жар и желание немедленно убежать, спрятаться. Как она точно подметила, <strong>“трихотилломания — это и есть избегающее поведение, когда ты не думаешь о том, о чем тебе нужно подумать”</strong>.</p> <h2 id="триггеры-от-скуки-до-невыносимого-напряжения">Триггеры: От скуки до невыносимого напряжения</h2> <p>Что провоцировало позывы? Виктория выделяет несколько причин:</p> <ul> <li> <p><strong>Скука</strong>.</p> </li> <li> <p><strong>Фоновое напряжение</strong>, когда вместо того, чтобы спросить себя: “Что я сейчас чувствую?”, рука сама тянулась к волосам.</p> </li> <li> <p><strong>Неспособность выдерживать сильные чувства</strong>, особенно связанные с работой или отношениями. Раньше порог “невыносимости” был очень низким. Любой конфликт или напряжение вызывали желание убежать, уволиться одним днем, разорвать отношения — лишь бы не чувствовать.</p> </li> </ul> <h2 id="ключевой-инструмент-как-протоколы-изменили-всё">Ключевой инструмент: Как протоколы изменили всё</h2> <p>Переломным моментом в терапии для Виктории стало регулярное ведение протоколов. Поначалу она писала их от случая к случаю, но однажды, спустя три месяца терапии, она испытала сильную злость на своего отца, осознав, как его действия в детстве повлияли на нее. На этой злости она начала писать протоколы каждый день, при каждом позыве.</p> <p>Результат был поразительным. В первый день она написала около 10 протоколов. На второй — пять. Потом — два. А через 5 дней позывы полностью прекратились.</p> <p>Виктория подчеркивает:</p> <blockquote> <p>“Худшее, что можно делать с тревогой — это пытаться от нее убежать, потому что она тебя все равно догонит”.</p> </blockquote> <p>Протокол — это способ не убегать, а встретиться со своей тревогой, разобраться в ней и отпустить.</p> <h2 id="я-должен-справиться-сам--главное-заблуждение">“Я должен справиться сам” — главное заблуждение</h2> <p>Один из самых ценных инсайтов, которым поделилась Виктория, касается распространенного убеждения: “Я должен справиться сам”. Она говорит: “Спойлер: если ты идешь к психотерапевту, <strong>всё равно придётся справляться самому</strong>”. Психотерапевт — это не волшебник, а специалист, который дает эффективные инструменты и помогает найти верное направление. Но всю внутреннюю работу вы делаете сами.</p> <p>Если вы годами не справляетесь, может, пора изменить подход и выбрать более эффективный путь?</p> <h2 id="открытость-и-принятие--путь-к-свободе">Открытость и принятие — путь к свободе</h2> <p>Раньше Виктория никому не рассказывала о своей проблеме, кроме одной подруги. Постепенно она начала открываться близким и даже будущему мужу. И это помогло. Страх и стыд начали уходить. Когда мы перестаем избегать и прятать свою проблему, она теряет над нами власть.</p> <h2 id="ваша-история-может-измениться">Ваша история может измениться</h2> <p>История Виктории — это мощное напоминание о том, что выход есть, даже если вы боретесь с проблемой много лет. Это путь, требующий смелости, честности с собой и готовности действовать. Откаты — это нормально, это часть процесса обучения управлению своим состоянием.</p> <p>Если вы узнали себя в этом рассказе, если вам надоело убегать и вы готовы встретиться со своей проблемой лицом к лицу, я приглашаю вас на консультацию. Вам не нужно справляться в одиночку. Давайте вместе найдем инструменты, которые помогут именно вам.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Истории выздоровления"/><category term="youtube"/><category term="interview"/><summary type="html"><![CDATA[Смотрите интервью с Викторией, которая 9 лет жила с трихотилломанией и смогла справиться с тревогой благодаря терапии. Реальная история борьбы, принятия и эффективных методов лечения ТТМ.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-viktoria.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/interview-with-viktoria.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Трихотилломания: Как когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) помогает победить выдергивание волос</title><link href="https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania.html" rel="alternate" type="text/html" title="Трихотилломания: Как когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) помогает победить выдергивание волос"/><published>2025-09-18T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-18T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/kpt-and-trichotillomania.html"><![CDATA[<p>Здравствуйте! Меня зовут <strong>Оксана Коновалова</strong>, я психолог и психотерапевт, специализирующийся на работе с трихотилломанией. В этой статье, основанной на моем видео, я отвечу на вопросы подписчиков <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">моего Telegram-канала</a> и подробно расскажу, почему <strong>когнитивно-поведенческая терапия (КПТ)</strong> является одним из самых эффективных методов лечения этого расстройства.</p> <h2 id="что-такое-трихотилломания">Что такое трихотилломания?</h2> <p>Прежде всего, важно понимать, что <strong>трихотилломания</strong> — это не просто вредная привычка, а <strong>психическое расстройство</strong>. Оно имеет свои диагностические критерии и симптомы, которые классифицируются в международных системах, таких как МКБ и DSM. Это состояние характеризуется неконтролируемым желанием выдергивать волосы, что часто приводит к их значительной потере и серьезному психологическому дискомфорту.</p> <h2 id="почему-когнитивно-поведенческая-терапия-кпт--основной-метод-лечения">Почему когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) — основной метод лечения?</h2> <p><strong>Трихотилломанию</strong> можно описать как автоматическую нейронную связь в мозге, которая запускает неосознанные и неконтролируемые действия. Именно поэтому <strong>когнитивно-поведенческая терапия</strong> является рекомендованным методом лечения. КПТ направлена на то, чтобы научить человека управлять этими состояниями, которые ранее были вне его контроля.</p> <h2 id="как-работает-кпт-при-трихотилломании">Как работает КПТ при трихотилломании?</h2> <p>В основе <strong>КПТ</strong> лежит работа с цепочкой «ситуация — мысли/восприятие — реакция тела». В контексте трихотилломании, позыв к выдергиванию волос является телесной реакцией, которая может быть вызвана автоматическим поведением или такими состояниями, как тревога. КПТ помогает осознать эти триггеры и научиться реагировать на них по-новому, разрывая привычную цепочку.</p> <h2 id="можно-ли-контролировать-симптомы-напрямую">Можно ли контролировать симптомы напрямую?</h2> <p>Хотя прямой контроль над физическими реакциями или позывами невозможен, <strong>КПТ</strong> помогает влиять на них косвенно. Работая с тревогой и другими провоцирующими факторами, мы можем значительно снизить частоту и интенсивность эпизодов выдергивания волос.</p> <h2 id="другие-подходы-в-терапии">Другие подходы в терапии</h2> <p>Важно отметить, что многие современные методы психотерапии, такие как <strong>терапия принятия и ответственности (ACT)</strong> и <strong>схема-терапия (STR)</strong>, основаны на принципах КПТ. Кроме того, для пациентов с сопутствующими проблемами, например, травмами из детства или сложными семейными отношениями, я могу интегрировать в работу и другие подходы, такие как <strong>эмоционально-образная терапия</strong> или <strong>личностно-центрированная терапия</strong>.</p> <h2 id="как-выбрать-психотерапевта">Как выбрать психотерапевта?</h2> <p>Если вы ищете специалиста для лечения <strong>трихотилломании</strong>, я настоятельно рекомендую обращаться к психотерапевту, для которого <strong>КПТ</strong> является базовым методом работы, даже если он использует и другие техники в своей практике.</p> <hr/> <p>Надеюсь, эта статья была для вас полезной. Для более подробного разбора темы приглашаю вас посмотреть мое полное видео:</p> <div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/trichotillomania-and-ktp.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239090".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/AqT5VGvIx2g" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>И, конечно, подписывайтесь на <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank"> мой Telegram-канал</a>, чтобы не пропустить новые полезные материалы!</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Узнайте, что такое трихотилломания и почему когнитивно-поведенческая терапия (КПТ) является эффективным методом ее лечения. Психолог Оксана Коновалова объясняет, как КПТ помогает справиться с неконтролируемым желанием выдергивать волосы.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/trichotillomania-and-ktp.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/trichotillomania-and-ktp.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Трихотилломания у ребенка: Как помочь, если он отказывается идти к психологу?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Трихотилломания у ребенка: Как помочь, если он отказывается идти к психологу?"/><published>2025-09-06T00:00:00-03:00</published><updated>2025-09-06T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy-2.html"><![CDATA[<div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/child-rejects-therapy-2.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239078".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/kBi6U0QK7lY" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>Приветствую вас! Меня зовут Оксана Коновалова, я психолог-психотерапевт, специализирующийся на лечении трихотилломании. Это видео является продолжением нашей серии о ТТМ у подростков, где я отвечаю на ваши конкретные вопросы из Telegram-канала. Сегодня мы поговорим о сложной, но очень важной ситуации: что делать, если ваш ребёнок с трихотилломанией отказывается идти к психологу.</p> <h2 id="неудачный-первый-опыт-почему-это-важно">Неудачный первый опыт: Почему это важно?</h2> <p>Один из комментариев, который я получила, прекрасно иллюстрирует эту проблему: “Дочь согласилась пойти в августе, но об этом опыте я не задала вопрос терапевту. Контакта не получилось, теперь ненавидит психологов и никогда в жизни больше. У дочки обострение, как помочь ребёнку, если отказывается идти в психотерапию?”.</p> <p>Это очень распространённая ситуация.<strong>Опыт работы терапевта с трихотилломанией играет действительно важную роль</strong>. И дело не только в опыте, а в способности специалиста установить контакт с ребёнком и проявить безоценочность. Трихотилломания — это не то, что человек может контролировать, это симптом расстройства. И если психолог не понимает этой специфики, это может привести к травмирующему опыту.</p> <p>К сожалению, существуют случаи, когда некомпетентные специалисты могут навредить. Мне рассказывали о случаях, когда девочку заставляли вырывать волосы при маме, глядя в зеркало, или собирать вырванные ресницы и брови в пакетик. Такие методы не только не помогают, но и усугубляют травму.</p> <h2 id="как-помочь-ребёнку-после-неудачного-опыта">Как помочь ребёнку после неудачного опыта?</h2> <p>Если ваш ребёнок отказывается идти к психологу после неудачного опыта, вот что вы можете сделать:</p> <ul> <li> <p><strong>Поговорите с ребёнком</strong>: Попытайтесь выяснить, что именно произошло, что так сильно оттолкнуло его от психолога. Возможно, он сможет объяснить, почему контакт не состоялся.</p> </li> <li> <p><strong>Объясните, что все разные</strong>: Ваша задача — донести ребёнку, что один неудачный опыт не означает, что все психологи плохие. Можно привести простой поведенческий эксперимент: “Ты не любишь мармелад, а Петя любит. Если бы мы судили только по тебе, мы бы ошибочно решили, что Петя тоже не любит мармелад”. Это поможет включить критическое мышление и показать, что специалисты, как и люди, бывают очень разными.</p> </li> <li> <p><strong>Ищите “своего” специалиста</strong>: Продолжайте искать хороших специалистов, которые готовы вникать в проблему конкретного подростка. Даже если у терапевта нет прямого опыта работы с ТТМ, но есть хороший контакт с ребёнком, и ему нравится заниматься, эффект всё равно будет.</p> </li> <li> <p><strong>Управляйте своей зоной ответственности</strong>: Мы не можем заставить ребёнка измениться или вложить ему другие мысли. Мы можем влиять только на свою зону ответственности. Если сейчас не получается, не расстраивайтесь. Ребёнок может вырасти и самостоятельно обратиться за помощью, когда будет готов. Ваша роль — продолжать поддерживать и искать возможности.</p> </li> </ul> <h2 id="важность-контакта-и-безоценочности">Важность контакта и безоценочности</h2> <p>Помните, что самое главное в работе с ребёнком — <strong>это контакт и безоценочность</strong>. Специалист должен быть готов вникать в проблему подростка, а не осуждать его за то, что он делает. Только в условиях доверия и понимания возможен эффективный процесс терапии.</p> <p>Если вы столкнулись с этой проблемой, знайте, что вы не одиноки. Поиск подходящего специалиста может занять время, но это того стоит.</p> <p><strong>Если вы ищете поддержку или вам нужна помощь в поиске квалифицированного специалиста, я всегда готова помочь. Вы можете записаться ко мне на консультацию, чтобы обсудить вашу ситуацию и наметить дальнейшие шаги.</strong></p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Что делать, если ребёнок с трихотилломанией отказывается идти к психологу после неудачного опыта? Психолог Оксана Коновалова объясняет, как наладить контакт, почему важен безоценочный подход и как помочь подростку найти "своего" специалиста.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy-2.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy-2.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Как помочь подростку, который отказывается идти в терапию из-за неверия в помощь психологов?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как помочь подростку, который отказывается идти в терапию из-за неверия в помощь психологов?"/><published>2025-08-30T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-30T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-rejects-therapy.html"><![CDATA[<div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/child-rejects-therapy.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239077".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){r.dataset.loaded||(r.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/0DSO_fjSrhY" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',r.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),r=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const i=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");i&&i.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>Всем доброго времени суток! С вами я, Оксана Коновалова, психолог-психотерапевт, специализирующийся на помощи при трихотилломании.</p> <p>Недавно в <a href="https://t.me/ttm_help_ru" rel="nofollow" target="_blank">своем Telegram-канале</a> я получила очень важный и частый вопрос от родителей: «Что делать, если подросток с трихотилломанией наотрез отказывается идти к психологу, потому что не верит в эффективность терапии?»</p> <p>Я записала на эту тему короткое видео, а сейчас хочу более подробно разобрать эту ситуацию здесь, в своем блоге, чтобы помочь вам найти правильный подход.</p> <h2 id="почему-скепсис-подростка--это-серьезное-препятствие">Почему скепсис подростка — это серьезное препятствие?</h2> <p>Для начала нам, взрослым, важно понять одну вещь: подросток — это уже почти сформировавшаяся личность. Терапия с ним, особенно когнитивно-поведенческая (КПТ), которая является золотым стандартом при лечении ТТМ, — это не пассивный процесс. Она требует активного и осознанного участия. Если ваш сын или дочь приходит в кабинет с установкой «мне все равно не помогут», наша совместная работа будет крайне затруднена.</p> <p>Скепсис и отсутствие мотивации — это стена, которую нам нужно не ломать, а аккуратно разбирать по кирпичику.</p> <h2 id="два-пути-которые-зависят-от-ваших-отношений">Два пути, которые зависят от ваших отношений</h2> <p>Вся стратегия мотивации подростка зависит от одного ключевого фактора: качество ваших с ним отношений на данный момент.</p> <h3 id="если-у-вас-есть-доверие-и-контакт">Если у вас есть доверие и контакт</h3> <p>Если вы в целом хорошо ладите, можете открыто говорить на разные темы, то у вас есть пространство для маневра. Ваша задача — не заставить, а заинтересовать.</p> <ul> <li> <p><strong>Повышайте информированность</strong>. Делитесь интересными фактами о работе мозга и психики. Можно вместе посмотреть научно-популярные фильмы или видео на YouTube о том, как формируются привычки, как работает эмоциональный интеллект.</p> </li> <li> <p><strong>Предложите альтернативу</strong>. Вместо прямого предложения «пойти лечить трихотилломанию», можно предложить посетить, например, групповой тренинг для подростков по развитию эмоционального интеллекта или навыков общения. Это может стать первым шагом к пониманию того, что психология — это полезный инструмент для жизни.</p> </li> <li> <p><strong>Сместите фокус</strong>. Говорите не о «проблеме», а о возможностях. Например: «Психолог может помочь тебе лучше справляться со стрессом перед экзаменами» или «разобраться в отношениях с друзьями».</p> </li> </ul> <h3 id="если-ваши-отношения-натянуты">Если ваши отношения натянуты</h3> <p>Это более сложная ситуация, и здесь прямой нажим на терапию — худшее, что можно сделать. Если подросток закрыт, если между вами нет доверия, то любая ваша попытка «причинить добро» будет воспринята как очередное давление и контроль.</p> <p>В этом случае ваша задача №1 — это наладить отношения. Оставьте на время идею с психологом и сосредоточьтесь на восстановлении моста между вами.</p> <ul> <li> <p><strong>Слушайте, а не говорите</strong>. Интересуйтесь его жизнью, его чувствами, его миром, не пытаясь сразу давать советы или критиковать.</p> </li> <li> <p><strong>Ищите точки соприкосновения</strong>. Проводите время вместе за занятиями, которые нравятся ему, а не только вам.</p> </li> <li> <p><strong>Начните с себя</strong>. Иногда родителю стоит самому пойти на консультацию к психологу, чтобы понять, как изменить свою модель поведения и восстановить контакт с ребенком.</p> </li> </ul> <p>Когда подросток почувствует, что вы на его стороне, что вы его слышите и принимаете, только тогда он сможет довериться вашему предложению о помощи со стороны.</p> <p>Помните, каждый случай уникален. То, что сработает с одним подростком, может не подойти другому. Главное — действовать с любовью, терпением и уважением к личности вашего ребенка.</p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Я, психолог Оксана Коновалова, делюсь профессиональными советами для родителей. Узнайте, что делать, если ваш подросток с ТТМ отказывается от терапии, и как выстроить доверие, чтобы помочь ему на пути к выздоровлению.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-rejects-therapy.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry><title type="html">Как помочь ребёнку и как пережить это самому не докатившись до депрессии?</title><link href="https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression.html" rel="alternate" type="text/html" title="Как помочь ребёнку и как пережить это самому не докатившись до депрессии?"/><published>2025-08-23T00:00:00-03:00</published><updated>2025-08-23T00:00:00-03:00</updated><id>https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression</id><content type="html" xml:base="https://ttm-help.ru/child-with-ttm-and-depression.html"><![CDATA[<div> <div class="mb-3"> <div class="tab-content mt-1" id="videoTabsContent"> <div class="tab-pane fade show active" id="video1" role="tabpanel" aria-labelledby="video1-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="vk-container"> <img src="/assets/img/2025/child-ttm-depression.webp" alt="vk preview" class="my-0"/> <button type="button" id="vk-load-btn" aria-label="Запустить vk видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> <div class="tab-pane fade" id="video2" role="tabpanel" aria-labelledby="video2-tab"> <div class="ratio ratio-16x9 position-relative" id="yt-container"> <button type="button" id="yt-load-btn" aria-label="Запустить youtube видео" style=" position:absolute; top:50%; left:50%; transform:translate(-50%,-50%); background: #00b2ff; color:#fff; border:0; border-radius:50%; width:48px; height:48px; "> <svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="18" height="18" fill="currentColor" viewBox="0 0 18 18"> <path d="M15.562 8.1 3.87.225c-.818-.562-1.87 0-1.87.9v15.75c0 .9 1.052 1.462 1.87.9L15.563 9.9c.584-.45.584-1.35 0-1.8"></path> </svg> </button> </div> </div> </div> <ul class="nav nav-pills py-3 justify-content-end" style="list-style: none" id="videoTabs" role="tablist"> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link active" id="video1-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video1" type="button" role="tab" aria-controls="video1" aria-selected="true"> ВК видео </button> </li> <li class="nav-item mb-0" role="presentation"> <button class="nav-link" id="video2-tab" data-bs-toggle="tab" data-bs-target="#video2" type="button" role="tab" aria-controls="video2" aria-selected="false"> Youtube </button> </li> </ul> </div> <script defer="">document.addEventListener("DOMContentLoaded",()=>{function e(){if(!o.dataset.loaded){const e="https://vkvideo.ru/video-211245681_456239076".split("-")[1].split("_");o.innerHTML=`<iframe src="https://vk.com/video_ext.php?oid=-${e[0]}&id=${e[1]}&hd=3"\n                    width="1280" height="720"\n                    style="background-color:#000"\n                    allow="autoplay; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture; screen-wake-lock;"\n                    frameborder="0" allowfullscreen></iframe>`,o.dataset.loaded="true"}}function t(){i.dataset.loaded||(i.innerHTML='<iframe src="https://www.youtube.com/embed/we2DH8FpTwU" width="1280" height="720"\n                    title="YouTube video player" frameborder="0"\n                    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"\n                    referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>',i.dataset.loaded="true")}const n=document.getElementById("video1-tab"),d=document.getElementById("video2-tab"),o=document.getElementById("vk-container"),i=document.getElementById("yt-container");n.addEventListener("click",e),d.addEventListener("click",t);const r=document.getElementById("vk-load-btn"),a=document.getElementById("yt-load-btn");r&&r.addEventListener("click",e),a&&a.addEventListener("click",t)});</script> <script>document.addEventListener("DOMContentLoaded",function(){function e(e){const n=e.getBoundingClientRect(),i=t.getBoundingClientRect();d.style.width=n.width+"px",d.style.left=n.left-i.left+"px"}const t=document.getElementById("videoTabs"),n=t.querySelectorAll(".nav-link"),d=document.createElement("div");d.classList.add("active-bg");const i=t.querySelector(".nav-link.active");i&&e(i),t.appendChild(d),n.forEach(t=>{t.addEventListener("shown.bs.tab",t=>e(t.target))})});</script> </div> <p>Приветствую вас! Меня зовут Оксана Коновалова, я психолог-психотерапевт, специализируюсь на лечении трихотилломании. Это видео является продолжением нашей серии о ТТМ у подростков, где я отвечаю на ваши конкретные вопросы из Telegram-канала. Сегодня мы поговорим о крайне важном аспекте: как родителям детей с трихотилломанией помочь себе, пережить это самому и не докатиться до депрессии.</p> <p>Если вы родитель ребёнка с ТТМ, вы знаете, как это тяжело. Ваши чувства важны, и сегодня мы сфокусируемся именно на вас.</p> <h2 id="разделяем-чувства-уязвимая-часть-и-внутренний-взрослый">Разделяем чувства: Уязвимая часть и внутренний взрослый</h2> <p>Я предлагаю вам разделить свои чувства на два вектора, на две части:</p> <ol> <li> <p><strong>Наша уязвимая часть</strong>: В родительстве очень много уязвимости. Мы хотим быть идеальными, делать всё правильно, дать максимум своему ребёнку. Когда мы сталкиваемся с такой проблемой, как трихотилломания, мы испытываем множество “негативных” эмоций: боль, уязвимость, несправедливость, непонимание.</p> <p><strong>Что делать?</strong> Дайте этим эмоциям место. Представьте, что это ваша внутренняя, возможно, маленькая часть, которая сейчас страдает. Позвольте ей быть. Пожалейте себя, поплачьте, сделайте то, что хочется. Не осуждайте себя за эти чувства.</p> </li> <li> <p><strong>Наш внутренний взрослый</strong>: После того как вы позволили себе прожить эти эмоции, посетовать на то, как сложилась ситуация, обратитесь к своей второй части — к внутреннему взрослому. Это та часть, которая приходит, чтобы решать проблемы.</p> <p><strong>Что делать?</strong> Внутренний взрослый начинает действовать в реальности, а не только в голове. Он смотрит: есть ли информация? Если нет, начинает искать. Есть ли специалисты? Если непонятно, к кому идти, начинает пробовать разные варианты. То есть, вы начинаете предпринимать конкретные шаги для решения проблемы, а не только переживать о ней.</p> </li> </ol> <h2 id="просить-о-помощи--это-сила-а-не-слабость">Просить о помощи — это сила, а не слабость!</h2> <p>Очень важно понимать: <strong>если вы чувствуете, что не справляетесь, это нормально!</strong> Это не делает вас слабым или плохим родителем. Просить о помощи — это взрослая позиция и проявление заботы о себе. Вам тоже нужна поддержка, и вы имеете полное право её запросить. Идите к психологу, если чувствуете такую потребность.</p> <p><strong>Помните:</strong> вы влияете на свою зону ответственности. Вы можете дать место своим чувствам и включить своего внутреннего взрослого, чтобы найти решения. И если вам нужна помощь в этом, я здесь.</p> <p><strong>Не оставайтесь в одиночестве со своими переживаниями. Если вам нужна поддержка и вы хотите найти способы справиться с эмоциональной нагрузкой, запишитесь ко мне на консультацию.</strong></p>]]></content><author><name>Оксана Коновалова</name></author><category term="Советы и практики"/><category term="youtube"/><summary type="html"><![CDATA[Родители детей с трихотилломанией: как справиться с депрессией и помочь себе? Психолог Оксана Коновалова объясняет, как разделить чувства, использовать «внутреннего взрослого» и не бояться просить о помощи. Поддержка для родителей.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-ttm-depression.webp"/><media:content medium="image" url="https://ttm-help.ru/assets/img/2025/child-ttm-depression.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry></feed>